\documentclass[a4paper, 12pt]{scrartcl}

% Basic Packages
\usepackage[top=2.2cm, right=2.2cm, bottom=2.2cm, left=2.2cm]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{url}

% Layout Packages
%\usepackage{textcomp}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage{ulem}
%\usepackage{wasysym}
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{listings}

%\usepackage{esvect}
%\usepackage{pgf}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage{algorithm}

\usepackage{tikz}
%\usetikzlibrary{positioning,shadows,arrows,automata}


\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi}) }

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}

\begin{document}
\header{5}{NN}{2014-11-25}{SAT-Solving}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{2}

\Aufgabe{Konvertierung eines C Programms}{10}
\begin{verbatim}
int main() {
   unsigned short x = 99;
   if(x < 8) {
      x = 10;
   } else {
      unsigned short y = x >> 2;
      unsigned short i;
      for(i = 512; i > 8; i = i/4) {
         y = i;
      }
      x = y;
   }
   assert(x >= 16);
   return 0;
}
\end{verbatim}
\begin{enumerate}
\item ersetze for durch while:
\begin{verbatim}
int main() {
   unsigned short x = 99;
   if(x < 8) {
      x = 10;
   } else {
      unsigned short y = x >> 2;
      unsigned short i = 512;
      while(i > 8) {
         y = i;
         i = i/4;
      }
      x = y;
   }
   assert(x >= 16);
   return 0;
}
\end{verbatim}
\item Rolle Schleife 2 Mal ab:
\begin{verbatim}
int main() {
   unsigned short x = 99;
   if(x < 8) {
      x = 10;
   } else {
      unsigned short y = x >> 2;
      unsigned short i = 512;
      if(i > 8) {
         y = i;
         i = i/4;
      }
      if(i > 8) {
         y = i;
         i = i/4;
      }
      assert(!(i > 8));
      x = y;
   }
   assert(x >= 16);
   return 0;
}
\end{verbatim}
\item Single Static Assignment Form:
\begin{verbatim}
x_1 = 99;
x_2 = 10;
y_1 = x_1 >> 2;
i_1 = 512;
y_2 = (i_1 > 8) ? i_1 : y_1;
i_2 = (i_1 > 8) ? i_1/4 : i_1;
y_3 = (i_2 > 8) ? i_2 : y_2;
i_3 = (i_2 > 8) ? i_2/4 : i_2;
assert(!(i_3 > 8));
x_3 = (x_1 < 8) ? x_2 : y_3;
assert(x_3 >= 16);
\end{verbatim}
\item Bitvektorgleichung:
\begin{align*}
C = &(x_1=99) \wedge (x_2=10) \wedge (y_1=x_1 >> 2) \wedge (i_1=512) \wedge (y_2=(i_1>8)?i_1:y_1)\\
&\wedge (i_2 = (i_1>8)?i_1/4:i_1) \wedge (y_3=(i_2>8)?i_2:y_2) \wedge (i_3=(i_2>8)? i_2/4 : i_2)\\& \wedge (x_3=(x_1<8)?x_2:y_3)\\
P = & (!(i_3 > 8)) \wedge (x_3 >= 16)
\end{align*}
\item Bit-Blasting (alles shorts mit 16 Bit):
\begin{itemize}
\item $x_1=99$, $(99)_{10}=(1100011)_2$, daher:
\begin{align*}
P_{x_1} = & x_1[0] \wedge x_1[1] \wedge \neg x_1[2] \wedge \neg x_1[3] \wedge \neg x_1[4] \wedge x_1[5] \wedge x_1[6] \wedge \neg x_1[7] \wedge \neg x_1[8]\\& \wedge \neg x_1[9] \wedge \neg x_1[10] \wedge \neg x_1[11] \wedge \neg x_1[12] \wedge \neg x_1[13] \wedge \neg x_1[14] \wedge \neg x_1[15]\\
P_{x_1} = & x_1[0] \wedge x_1[1] \wedge x_1[5] \wedge x_1[6] \wedge \bigwedge\limits_{i=2,...,15, i\neq 5, i\neq 6} \neg x_1[i]\end{align*}
\item $x_2=10$, $(10)_{10}=(1010)_2$, daher:
\begin{align*}
P_{x_2} = & \neg x_2[0] \wedge x_2[1] \wedge \neg x_2[2] \wedge x_2[3] \wedge \neg x_2[4] \wedge \neg x_2[5] \wedge \neg x_2[6] \wedge \neg x_2[7] \wedge \neg x_2[8]\\& \wedge \neg x_2[9] \wedge \neg x_2[10] \wedge \neg x_2[11] \wedge \neg x_2[12] \wedge \neg x_2[13] \wedge \neg x_2[14] \wedge \neg x_2[15]\\
P_{x_2} = & x_2[1] \wedge x_2[3] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 1, i\neq 3} \neg x_2[i]\end{align*}
\item $y_1 = x_1 >> 2$:
\begin{align*}
P_{y_1} = &(y_1[0]\Leftrightarrow x_1[2]) \wedge (y_1[1]\Leftrightarrow x_1[3]) \wedge (y_1[2]\Leftrightarrow x_1[4]) \wedge (y_1[3]\Leftrightarrow x_1[5]) \wedge (y_1[4]\Leftrightarrow x_1[6])\\&\wedge (y_1[5]\Leftrightarrow x_1[7]) \wedge (y_1[6]\Leftrightarrow x_1[8]) \wedge (y_1[7]\Leftrightarrow x_1[9]) \wedge (y_1[8]\Leftrightarrow x_1[10])\\& \wedge (y_1[9]\Leftrightarrow x_1[11]) \wedge (y_1[10]\Leftrightarrow x_1[12]) \wedge (y_1[11]\Leftrightarrow x_1[13]) \wedge (y_1[12]\Leftrightarrow x_1[14])\\& \wedge (y_1[13]\Leftrightarrow x_1[15]) \wedge (y_1[14]\Leftrightarrow x_1[15]) \wedge (y_1[15]\Leftrightarrow x_1[15])\end{align*}
also (unter Einbeziehung von $x_1$:
\begin{align*}
P_{y_1} = & \neg y_1[0] \wedge \neg y_1[1] \wedge \neg y_1[2] \wedge y_1[3] \wedge y_1[4] \wedge \neg y_1[5] \wedge \neg y_1[6]\wedge \neg y_1[7] \wedge \neg y_1[8]\\& \wedge \neg y_1[9] \wedge \neg y_1[10] \wedge \neg y_1[11] \wedge \neg y_1[12] \wedge \neg y_1[13] \wedge \neg y_1[14] \wedge \neg y_1[15]\\
P_{y_1} = & y_1[3] \wedge y_1[4]\wedge \bigwedge\limits_{i\in\{0,\dots, 15\}\setminus\{3,4\}} \neg y_1[i]
\end{align*}
\item $i_1=512$, $(512)_{10}=(1000000000)_2$, daher:
\begin{align*}
P_{i_1} = &\neg i_1[0] \wedge \neg i_1[1] \wedge \neg i_1[2] \wedge \neg i_1[3] \wedge \neg i_1[4] \wedge \neg i_1[5] \wedge \neg i_1[6] \wedge \neg i_1[7] \wedge \neg i_1[8]\\& \wedge i_1[9] \wedge \neg i_1[10] \wedge \neg i_1[11] \wedge \neg i_1[12] \wedge \neg i_1[13] \wedge \neg i_1[14] \wedge \neg i_1[15]\\
P_{i_1} = & i_1[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg i_1[i]
\end{align*}
\item $i_1 > 8$:\\
ein Bit $> i_1[3]$ gesetzt oder $i_1[3]$ gesetzt und ein Bit $< i_1[3]$ gesetzt
\begin{align*}
P_{i_1>8} =& i_1[15]\vee i_1[14] \vee i_1[13] \vee i_1[12] \vee i_1[11] \vee i_1[10] \vee i_1[9] \vee i_1[8] \vee i_1[7] \\&\vee i_1[6] \vee i_1[5] \vee i_1[4] \vee (i_1[3] \wedge (i_1[2] \vee i_1[1] \vee i_1[0]))\\
P_{i_1>8} = &\bigvee\limits_{i=4,...,15}i_1[i] \vee \left(i_1[3] \wedge \bigvee\limits_{i=0,...,2}i_1[i]\right)
\end{align*}
\item $y_2 = (i_1 > 8) ? i_1 : y_1$ wird zu $((i_1 > 8) \wedge (y_2=i_1)) \vee (\neg (i_1 > 8) \wedge (y_2=y_1))$, daher:
\begin{align*}
P_{y_2} =&\left(P_{i_1>8} \wedge y_2[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg y_2[i]\right) \vee \left(\neg P_{i_1>8} \wedge y_2[3] \wedge y_2[4]\wedge \bigwedge\limits_{i\in\{0,\dots, 15\}\setminus\{3,4\}} \neg y_2[i]\right)
\end{align*}
\item $i_2 = (i_1 > 8) ? i_1/4 : i_1$ wird zu $((i_1 > 8) \wedge (i_2=i_1/4)) \vee (\neg (i_1>8) \wedge (i_2=i_1))$, wobei $i_1/4$ entspricht $i_1 >> 2$, daher:
\begin{align*}
P_{i_2}=& \left( P_{i_1>8} \wedge i_2[7] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 7} \neg i_2[i] \right) \vee \left( \neg P_{i_1>8} \wedge i_2[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg i_2[i]\right)
\end{align*}
\item $i_2 > 8$: siehe $i_1 > 8$:
\begin{align*}
P_{i_2>8} = &i_2[15]\vee i_2[14] \vee i_2[14] \vee i_2[13] \vee i_2[12] \vee i_2[11] \vee i_2[10] \vee i_2[9] \vee i_2[8] \vee i_2[7] \vee i_2[6]\\& \vee i_2[5] \vee i_2[4] \vee (i_2[3] \wedge (i_2[2] \vee i_2[1] \vee i_2[0]))\\
P_{i_2>8} = &\bigvee\limits_{i=4,...,15}i_2[i] \vee \left(i_2[3] \wedge \bigvee\limits_{i=0,...,2}i_2[i]\right)
\end{align*}
\item $y_3 = (i_2 > 8) ? i_2 : y_2$ wird zu $((i_2 > 8) \wedge (y_3=i_2)) \vee (\neg (i_2>8) \wedge (y_3=y_2))$:
\begin{align*}
P_{y_3}=& \left( P_{i_2>8} \wedge \left(\left( P_{i_1>8} \wedge y_3[7]\bigwedge\limits_{i\in\{0,\dots, 15\}\setminus\{7\}} \neg y_3[i] \right) \right.\right.\\
&\left.\left.\vee \left( \neg P_{i_1>8} \wedge y_3[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg y_3[i]\right)\right) \right)\\
& \vee \left( \neg P_{i_2>8} \wedge \left(\left(P_{i_1>8} \wedge y_3[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg y_3[i]\right) \right.\right.\\
&\left.\left. \vee \left(\neg P_{i_1>8} \wedge y_3[3]\wedge y_3[4] \wedge \bigwedge\limits_{i\in\{0,\dots,15\}\setminus\{3,4\}} \neg y_3[i]\right) \right)\right)
\end{align*}
\item $i_3 = (i_2>8)? i_2/4 : i_2$ wird zu $((i_2>8) \wedge (i_3=i_2/4)) \vee (\neg (i_2>8) \wedge (i_3=i_2))$:
\begin{align*}
P_{i_3} =& \left( P_{i_2>8} \wedge \left( P_{i_1>8} \wedge i_3[5] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 5} \neg i_3[i] \right) \right. \\
&\left. \vee \left( \neg P_{i_1>8} \wedge i_3[7] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 7} \neg i_3[i]\right) \right)\\
& \vee \left( \neg P_{i_2>8} \wedge \left( P_{i_1>8} \wedge i_3[7] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 7} \neg i_3[i] \right) \right. \\
& \left. \vee \left( \neg P_{i_1>8} \wedge i_3[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg i_3[i]\right) \right)
\end{align*}
\item $!(i_3 > 8)$: kein Bit $\geq i_3[3]$ gesetzt oder $i_3[3]$ gesetzt, aber keines der Bits zwischen $i_3[0]$ und $i_3[2]$
\begin{align*}
P_{!(i_3 > 8)} =& \neg i_3[15] \wedge \neg i_3[14] \wedge \neg i_3[13] \wedge \neg i_3[12] \wedge \neg i_3[11] \wedge \neg i_3[10] \wedge \neg i_3[9] \wedge \neg i_3[8]\\& \wedge \neg i_3[7] \wedge \neg i_3[6] \wedge \neg i_2[5] \wedge \neg i_3[4] \wedge \neg i_3[3] \vee i_3[3] \wedge \neg i_3[2] \wedge \neg i_3[1] \wedge \neg i_3[0]\\
P_{!(i_3 > 8)} =& \bigwedge\limits_{i=3,...,15} \neg i_3[i] \vee i_3[3] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,2}\neg i_3[i]
\end{align*}
\item $x_1 < 8$: kein Bit zwischen $x_1[3]$ und $x_1[15]$:
\begin{align*}
P_{x_1<8}=& \neg x_1[15] \wedge \neg x_1[14] \wedge \neg x_1[13] \wedge \neg x_1[12] \wedge \neg x_1[11] \wedge \neg x_1[10] \wedge \neg x_1[9] \wedge \neg x_1[8]\\& \wedge \neg x_1[7] \wedge \neg x_1[6] \wedge \neg x_1[5] \wedge \neg x_1[4] \wedge \neg x_1[3]\\
P_{x_1<8}=& \bigwedge\limits_{i=3,...,15} \neg x_1[i]
\end{align*}
\item $x_3=(x_1<8)?x_2:y_3)$ wird zu $((x_1<8) \wedge (x_3=x_2)) \vee (\neg (x_1<8) \wedge (x_3=y_3))$:
\begin{align*}
P_{x_3}=& \left(P_{x_1<8} \wedge x_3[1] \wedge x_3[3] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 1, i\neq 3} x_3[i] \right)\\&
\vee \Bigg(\neg P_{x_1<8} \wedge
\Bigg(\Bigg( P_{i_2>8} \wedge \Bigg(\Bigg( P_{i_1>8} \wedge x_3[7] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 7} \neg x_3[i] \Bigg)\\&\hspace*{4.5cm} \vee \Bigg( \neg P_{i_1>8} \wedge x_3[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg x_3[i]\Bigg)\Bigg) \Bigg)\\&\hspace*{2.5cm} \vee \Bigg( \neg P_{i_2>8} \wedge \Bigg(\Bigg(P_{i_1>8} \wedge x_3[9] \wedge \bigwedge\limits_{i=0,...,15, i\neq 9} \neg x_3[i]\Bigg)\\&\hspace*{4.8cm} \vee \Bigg(\neg P_{i_1>8} \wedge x_3[3]\wedge x_3[4] \wedge \bigwedge\limits_{i\in\{0,\dots,15\}\setminus\{3,4\}} \neg x_3[i]\Bigg)\Bigg) \Bigg)\Bigg)
 \Bigg)
\end{align*}
\item $x_3 \geq 16$: ein Bit $\geq x_3[4]$ gesetzt, daher:
\begin{align*}
P_{x_3\geq 16} =& x_3[15] \vee x_3[14] \vee x_3[13] \vee x_3[12] \vee x_3[11] \vee x_3[10] \vee x_3[9] \vee x_3[8] \vee x_3[7]\\& \vee x_3[6] \vee x_3[5] \vee x_3[4]\\
P_{x_3\geq 16} =& \bigvee\limits_{i=4,...,15} x_3[i]
\end{align*}
\item Endformel:\\
$\varphi = C \wedge \neg P = P_{x_1} \wedge P_{x_2} \wedge P_{y_1} \wedge P_{i_1} \wedge P_{y_2} \wedge P_{i_2} \wedge P_{y_3} \wedge P_{i_3} \wedge P_{x_3} \wedge (\neg P_{x_3\geq 16} \vee \neg P_{!(i_3 > 8)})$
\end{itemize}
\end{enumerate}

\Aufgabe{CBMC}{2}
\begin{itemize}
\item \begin{verbatim}cbmc test.c\end{verbatim}
Ausgabe: VERIFICATION SUCCESSFUL, d.h. die Assertion ist gültig
\item \begin{verbatim}cbmc test.c --unwind 2\end{verbatim}
Ausgabe: VERIFICATION FAILED, negated claim is SATISFIABLE, d.h. eine Assertion kann ungültig werden\\
Beim Abrollen wird die Assertion assert($!(i>8)$) nach den abgerollten Schleifendurchgängen eingefügt. Für das angegebene Gegenbeispiel (zum Schluss gilt: $i=32$) ist diese nicht erfüllt, also ist 2 mal abrollen für die for-Schleife nicht ausreichend.
\item \begin{verbatim}unsigned int x = undet_short();\end{verbatim}
Ausgabe: VERIFICATION FAILED, negated claim is SATISFIABLE\\
Als Gegenbeispiel wird die Initalisierung mit $x=0$ geliefert. Dann wird $x=10$ gesetzt und das else nicht besucht, d.h. bei der Assertion assert($x \geq 16$) ist $x$ immer noch $10$, also wird diese Assertion verletzt.\\
Damit wurde gezeigt: es gibt Fälle für die Initialisierung von $x$, für die die Assertion verletzt wird.
\end{itemize}

\end{document}
